\chapter*{Eidesstattliche Erklärung}

Erklärung gemäß~§~5~(3) der "`Studien- und Prüfungsordnung DHBW Technik"' vom 29.~September~2015. Ich versichere hiermit, dass ich diese Arbeit selbstständig verfasst und keine anderen als die angegebenen Quellen als Hilfsmittel benutzt habe. Ich versichere zudem, dass die eingereichte elektronische Fassung mit der gedruckten Fassung übereinstimmt.\\[2ex]

\noindent Karlsruhe, den \today \\[6ex]
\noindent \rule{5cm}{0.5pt} \\
\noindent Christian Gutermann\\[1ex]

\noindent \rule{5cm}{0.5pt} \\
\noindent Sven Baumann\\[1ex]




\section*{Copyright-Vermerk}

Dieses Werk einschließlich seiner Teile ist \textbf{urheberrechtlich geschützt}. Jede Verwertung außerhalb der engen Grenzen des Urheberrechtgesetzes ist ohne Zustimmung des Autors unzulässig und strafbar. Das gilt insbesondere für Vervielfältigungen, Übersetzungen, Mikroverfilmungen sowie die Einspeicherung und Verarbeitung in elektronischen Systemen.

\begin{flushright}
    \copyright{} \jahr
\end{flushright}

\clearpage